\task{
	Изобразите качественно силовые линии поля системы, состоящей из двух одноименных зарядов $q$,~$2q$.
}



\libproblem{moscow(1986-2007)}{3.6}


\task{
	Электрический диполь состоит из двух зарядов $q$ и $-q$, находящихся на расстоянии $2a$ друг от
    друга. Найдите электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку, соединяющему
    заряды. Как ведет себя поле, если точка наблюдения находится очень далеко?
}



\task{
	Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $q > 0$. Чему равно электрическое поле на оси, проходящей
    через центр кольца и перпендикулярной его плоскости. Каким будет поле вдалеке от кольца?
}



\taskpic{
    Две маленькие бусинки массой $m$ и зарядом $q$ каждая надеты на спицы, расположенные в вертикальной
    плоскости симметрично по отношению к вертикали, и угол между которыми равен $90^\circ$. Каково
    расстояние между бусинками в положении равновесия?
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (0, 0) -- (45:1.5);
        \draw[thick] (0, 0) -- (135:1.5);
		\draw[fill = blue!20!white] (45:1) circle (0.09) ++(0.5, -0.2) node {$m, q$} (135:1) circle
            (0.09) ++(-0.5, -0.2) node {$m, q$};
		\draw[dashed] (0, 0) -- ++(0, {1.5 / sqrt(2)});
		\draw (45:{0.3 / sqrt(2)}) -- (90:{0.3}) -- (135:{0.3 / sqrt(2)});
	\end{tikzpicture}
}


\libproblem{other}{kurchatov-2014-11-4}



\taskpic{
	Две заряженные частицы: одна массой $M$ и зарядом $+Q$, другая массой $m$ и зарядом $-q$ помещены в
    постоянное однородное электрическое поле $E$. Частицы отпускают, и они остаются на постоянном
    расстоянии $L$ друг от друга. Чему равно это расстояние?
}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\filldraw(0,0)circle(.15)node[above=.4]{$+Q,M$};
		\filldraw(2,0)circle(.1)node[above=.4]{$-q,m$};
		\draw[<->,blue](.2,0)--(1.9,0)node[midway,below]{$L$};
		\draw[->,thick](2,-.7)--(0,-.7)node[below right]{$E$};
	\end{tikzpicture}
}


\libproblem{russia}{2014-10-5}
